\chapter{Espécies de mosquitos} 
\label{cap:Espécies de mosquitos}


\section{Aedes Aegypti}

O aumento da temperatura mundial, consequência do aquecimento global unido com o crescimento urbano desordenado, tem tornado-se o ambiente favorável e muito propício para a transmissão de doenças infecciosas por meio de vetores, em especial mosquitos \cite{lima-camara_arboviroses_2016}.


Com a ausência de vacinas e tratamentos eficazes, a vigilância entomológica e epidemiológica torna-se a principal frente de combate a estes vetores.
O Aedes Aegypti é responsável pela transmissão de diversas doenças graves, entre elas, a febre amarela, chikungunya, zika vírus e a dengue. A espécie é oriunda da África e curiosamente leva este nome por ser originalmente descrito no Egito. Atualmente o vetor, devido a sua grande capacidade adaptativa, está em quase todas as regiões do mundo, mais comuns em regiões tropicais e subtropicais mas, acima de tudo, a espécie é muito bem-adaptada a regiões de alta densidade populacional.


O vetor possui coloração preta com listras e manchas brancas. A alimentação são bem diferentes em relação ao macho e fêmea da espécie, enquanto o macho se alimenta de frutas e soluções açucaradas, as fêmeas são hematófagos, ou seja, dependem de sangue para que ocorra a maturação dos ovos. 


No inverno, com a baixa temperatura, a proliferação do inseto é menos intensa já que a fêmea leva mais tempo para colocar os seus ovos, no entanto, a sua alimentação por sangue segue normalmente, isso quer dizer que ela vai continuar picando e, consequentemente, transmitindo doenças. Se no inverno os ovos podem levar até 20 dias para chegar a fase adulta, no verão leva de 8 a 10 dias. Temperaturas mais altas fazem com que a fêmea fique mais à vontade para alimentar-se de sangue e depositar seus ovos, porém o vetor não resiste a temperaturas acima de 40° ou menores que 5°.


Os tipos de transmissão viral em mosquitos vetores ocorrem por processos de transmissão horizontal e vertical. No primeiro, uma fêmea não infectada pode se infectar a partir da alimentação sanguínea em um hospedeiro previamente infectado por outra fêmea infectada pelo vírus (HIGGS; BEATY, 2004). Já na transmissão vertical, o patógeno é transmitido da fêmea do mosquito infectada para sua prole, podendo ser do tipo transovariana (vírus dentro do ovo) ou transovo (vírus na superfície do ovo) \cite{higgs2004chapter,lambrechts2009mode}.


\section{Aedes Albopictus}

O vetor Aedes Albopictus possui diversas características semelhantemente ao Aedes Aegypti, inclusive físicas. A espécie possui hábitos diurnos e possui coloração preta com listras e manchas brancas. Este mosquito é facilmente confundido com Ae. Aegypti sendo que as únicas características visíveis para identificar a espécie são a presença de uma faixa longitudinal e escamas pretas no escudo das formas adultas \cite{caetano2020infestaccao}.


Este mosquito é comumente encontrado em zonas urbanas, rurais e de mata. Ao se tratar de hematofagia, as fêmeas da espécie são bem mais adaptadas e oportunista, ela se alimenta de sangue de homens e outros primatas, animais domésticos, pequenos roedores e animais silvestres. Este vetor possui um leque maior de opções para alimentar-se de repasto sanguíneo e como consequência, maiores chances de maturar seus ovos \cite{marques1997comportamento}.


A fêmea da espécie pode depositar os seus ovos tanto no meio urbano quanto no meio rural e silvestre como latas, garrafas, vasos com plantas, tonéis de água, tanques e barris, internódios de bambu, tanques de bromélia e buracos de árvore e rochas. Devido a esta plasticidade, este vetor tem o potencial grande de transmissão, podendo levar o vírus do meio silvestre para o meio antrópico e vice-versa   \cite{lima-camara_arboviroses_2016,pereira2020systematic}.


O Aedes Albopictus possui melhor adaptação a climas temperados se comparado com o Aedes Aegypti, o vetor está presente em algumas regiões do norte da Ásia, Europa e America do Norte \cite{kraemer2015global}. Os ovos da espécie podem passar os meses mais frios em diapausa, cujo a indução é relacionada ao fotoperíodo, desta forma, quando a fêmea é exposta aos dias mais curtos do ano, produzem ovos capazes de atrasar o desenvolvimento embrionário aumentando as chances de sobrevivência \cite{pumpuni1992influence}.

Este mosquito é um excelente vetor de doenças, sabe se que, em laboratório, ele foi capa de contaminar-se e contaminar 26 arbovírus diferentes, isso inclui os 4 sorotipos da dengue, zica vírus e chikungunya. Apesar da sua alta capacidade de vetorizar doenças, no Brasil, o Aedes Albopictus é considerado um vetor secundário, tendo como principal vetor de doenças, o Aedes Aegypti. Em campo, dificilmente era encontrado um mosquito da espécie contaminado, nos dias atuais, detecções esporádicas são encontradas além infecção natural de ZIKV.